大橋僅72億埋單 橋王劉正光：不明基建為何超支

news-images
有「香港橋王」之稱的土木工程署前署長劉正光(圖)，見證青馬大橋的「成長」，由八十年代參與籌備前期工程，至97年建成開通，這個大橋總工程師從不缺席。近年不少大型基建均陷入超支漩渦，劉正光稱，當年興建青馬大橋有周詳計劃及時間表，要求承建商在指定時間須完成某工序，否則便扣錢，工程合約內寫得清清楚楚，故「寫合約要辛苦好多」，不明白為何現在大型基建難以執行。
運房局長張炳良卸任前指，綜觀全球「十個基建，九個超支」，圖為本港大型基建工程超支解畫。75歲的劉正光早前接受訪問時並不同意，反駁「你估一定超支㗎？」，以青馬大橋為例，採用「固定總包價格合約」，控制在約72億元造價完工。他說，當年在草擬工程合約時，為承建商訂明時間表，抓緊工程進度，「每一層(工序)都傾得好緊，每個月要俾幾多錢，如果做唔到要扣錢」，認為現時工程各自為政，但求自己工序無出錯就算，令基建超支成常態。
有著完備規劃，劉正光憶述，青馬大橋只需4年半已建好，之後半年作一系列機電及行車測試，直至97年開通，打通與機場連接。他解釋，昔日曾考慮建海底隧道接駁大嶼山，但建隧道易「入水」，風險較大，造價亦較建橋高超過一倍，最後拍板建青馬大橋。現時談起建橋經歷仍見劉正光露出淡淡自豪：「無可能再有咁嘅機會再做。」

青馬大橋

有啲嘢已經係公開嘅事實
香港人表現到咩係刃下心
叻豬

唔超支幾多人會無佐飯碗

咩都唔同晒

造價上升無可厚非

但下下超支完仲要delay成倍時間根本係估算既問題

如果估得岩可能根本起唔成

十足以前日本，d 基建為起而起，最後養住一大批既得利益者，唔起就比人屌，宜家超支cap 水，比少個錢又會人屌，更何況比埋d 大陸公司做，d 水喉比人禁住搶

夾硬創造就業機會真係好事咩
利申 唔識社會學經濟學

屌你老母
港豬橋d人， 湊人手落地盤開單cap水。
十個人頭，三個遲到，兩個做野。
其他就訓教。

唔超支就假屌你老母。
個個判頭諗住呃政府錢，吸血鬼，無心做好份工。

唔超支點有肥豬肉班垃圾呃

不如直接入錢落我戶口咪得囉

跟手話冇錢攪全民退保

地盤都訓教咁誇張

唔關事 其實係後面公司老闆Cap水 講到尾都係送錢比大陸

就係要故意超支，利益輸送。將來班狗官一退休大把回報等住嚟。

請太多人手係事實

政府錢最易呃

好簡單,英國管同支那管分別

最憎d老屎忽 話自己做過咩project on撚9

如果做d 可一不可再嘅project 果種自豪感真係好正, 尤其真係要揹飛果d engineer
當然, 起普普通通嘅大厦就

當初話唔夠二百億都好多人質疑應唔應該起
如果一開始如實講要五百億, 仲有人贊成起？

當年日本contractor無笠你水嘛，而家支那contractor擺到明cap爆你

以前明碼實價，白紙黑字同你搞掂佢，
而家就下下㩒住砌，一開始預算低d焗你落坑，d既得利益者打後再食你夾棍 根本就係官商勾結，估唔到超支都有人幫手護航 真係代表大商家講一句：多謝

Btw係真係抵佢自豪架喎，呢d大pj 仲要manage得咁好，真係可一不可再

青馬大橋承建商:

Anglo Japanese Construction Joint Venture. This joint venture comprised Trafalgar House Construction (Asia) Limited (part of the Kvaerner Group of Norway), Costain Civil Engineering Limited of Britain, and Mitsui and Co. Limited of Japan.

以前起得慢扣錢，
而家起得慢加錢

依家既JV係中國乜乜, 中國乜乜

今日日本起基建都唔會超支

重點係以前唔係價低者得而家係，大判實同你慢慢玩
邊度夠錢同時間做，如果一開始預得多立法會唔屌到你反皮，以前駛撚理你，所以一定夠錢夠時間

青馬大橋鐵路接駁位仲指定用日本貨，日本鐵路公路兩用吊橋技術全球最勁

香港大基建根本係俾支那吸水用 btw呢d post 一定有正毛入黎轉移視線

以前d基建 唔超支又有幾多人會無左飯碗呀仆街五毛

廢老又話做工程既?
食咖哩既野你明我明啦,仲要中資,你估舊時日本仔咩
有D point樓上巴打講左
你有自豪感都係時勢造就你姐,
咪撚以為係英雄啦屌你老母
阻人地cap水,到時春袋都燒撚埋你

班大既唔cap支那都要cap啦
日日尻hea遲左又冇人屌

做就三十六
唔做就三百六
幾大都慢慢起啦

講到底市民無辦法監察政府
政府想點就點
投建制派嘅真係應該死全家

支那建築 就係所有野既答案

工頭唔屌架？

依家D工友惡過狗, 你拉隊走佢冇人用

工頭屌完咪成隊拉走 你又起唔切貨 我啲人又可以去第二個盤繼續出糧 你敢屌咪嚟屌

唔超支點cap水呀！

成班垃圾 都喺新加坡杜拜醒 外來勞工

普通市民都為$1000賣港，高官收仲多賣港有幾出奇？

我有做過呢個site，真係聽都未聽過有人話大把時間，而家階段你地d sub仔唔駛做，係咪因為打公司工又未到你果part野呀

以我所知超支問題係分階段出標

税收唔係for養人的

On9 唔係養香港人姐

好多人打完卡就失蹤，十個人入面落手落腳做野都唔知有冇6個

中共閹咗青嶼幹線冇三層咪冇四線化機鐵冇行人路單車徑
明石海峽大橋噉下層改變計劃結構冇起到鐵路規格都可以畀人參觀, 大鳴門橋直情係鐵路預留位嚟

跟本係contractor質素問題
你政府點監管都死
不過政府係要比中國佬賤價搶標
打殘曬着重quality 既contractors
你睇金門都開始做唔掂就知咩心態

而家跟本判頭惡撚過曬你班工程師
做唔掂 無肉食 就罷工
你係工程師 你會想比佢求其做定爛尾
其實係個投標制度問題
價底者得之餘唔實際去諗comtractor會交咩貨

日本瀨戶大橋個建造技術仲

香港真係好麻煩

支那狗同英國佬做野既分別

全香港人都知道港豬澳大橋個個建造商都抽緊油水
個撚個報大數
湊人頭cap水
但無計 而家個政府仲黑暗過土共

因為依加老廉摺左囉

差青馬大橋一大截

尋日去左明石海峽大橋個tour

其實點解地盤佬交唔到貨係政府比錢
交唔到貨唔係應該地盤佬賠咩

公就我贏 字就你輸

而家d大型基建基本上全部中支咁濟，好難唔垃圾

以前有icac嘛

想條港豬oh變到好似柳京飯店咁

柳京飯店冇飄走喎

三跑

養撚住班吸血鬼。

慢慢起啦, 一定唔會爛尾, 爛尾一定係班泛民仆街拉布

民主有咩用? 可以當飯食?

香港冇曬大基建，成行都大獲

青馬大橋啲料仲要係靚料添
起青馬大橋期間好似都有啲意外
有啲鋼材因爲體積問題
冇辦法係法國個邊運黎香港
搞左輪先有辦法解決
但青馬大橋都如期完工

以為大橋未久 值72億
唔好意思我出返去

一句講晒 香港已死

基建預算合約係有預計到工程歷時期間既價值變動 其實一早包左 運輸成本上升 工人成本 乜春都有個預算好鬆動

係人為報細數

你知唔個起條橋d 人9點到坐船去location 1粒鐘做1粒鐘出去1粒鐘，食飯1粒鐘返入去1粒鐘做2個鐘食tea, 1粒鐘出去準備收工，成日都唔知做唔做到3 個鐘

屌那星養埋晒班廢柴

咁撚閪

起完條橋之後都唔知有冇人敢用

新咩技術丫
為起快啲偷工減料唔抽淤泥夾硬起咋嘛

因為被瘋狂圍標囉

記住準時交稅

x2

大撚把人蛇王

唔報細點呃份contract
之後中標再狂claim

有錢齊齊搵姐

歐洲都未必道道整到
支那更加唔洗提 講橋整路 日本真係數一二勁

你整個陣都未回歸

呢個真係世界級 完全無LD概念

其實係制度問題
一. 價低者得，宜家政府project玩法係落個低價，但某d好大變動既item會落天價。當天價item既數量增加，contractor就賺大錢

二.好多project政府有個心目中既價位黎拎錢，但個價未必係真正估價

起黎起去都係個幾味野，有撚用新技術啊

成日浪費晒啲錢，好L嬲

打劫荷包

支那起咩都講哩啲打丁架啦

事實：

記者接觸到曾在兩年多前負責香港接線工程，在前線填海施工的主管駱先生（化名），他指出填海失誤的主因，在於施工期趕急。港珠澳大橋香港段工程，先在2009年遇上司法覆核案，令項目的動工日被迫延至2011年；及後又面對人手及建材短缺等問題，為趕及當時訂下於2016年通車的目標，路政署遂於採用從未在港施行的「不浚挖式」填海，以求節省鑽挖的時間，卻因而大大增加失敗風險。「我哋一知道呢個做法都好頭疼！最主要係個期根本唔夠做，後來一路填一路移、移下移下，我哋已經覺得『仆街』嘞、肯定嚟料嘞，但都冇計，當時已經救唔返！」

以為屌大橋要72億

以前玩lump sum. 依家成日玩bq俾人捉你預料唔啱。高鐵站去到今日仲係好多design change

比曬中國佬做 claim si 同vo 搞到超支
質素又差 工人又差

早幾年同過mtr大蛇上去check野
佢係架車係咁屌最好做耐啲 唔係出面邊有咁高人工
連班大都咁諗 細果班又點會做咁快

個政府戇鳩成咁
比著我係判頭都唔好意思唔cap水啦

傻豬黎嘅
政府邊洗出錢
係交稅個班出姐

係有LD，但會唔會真係用係另一會事

用呢個方法最主要原因唔係時間，主因係用傳統方法過唔到環評。其實香港好多濕鳩工程都係因為制度搞到好奇怪

定好計劃，過左環評，先計成本同招標架嘛
而家根本係無計劃

D老師傅一樣話起青馬大橋時蛇得仲勁
一係叫雞一係賭錢
間間都會cap水
只可以話中字頭Cap水最狼死

邊撚個想做賣港賊？訓得好

若果真係三層化日本未必敢起，因為當時日本瀨戶內海大橋都只係雙層

我都上過，feel到橋面一路行一路擺個感覺好正

搵英國人管治來跟「中國人」管治比較！

公平嗎？！

成日見連登有人開post 講QS
成個post 睇曬都未見到有似樣少少既人出聲
一味得班行外人人云亦云contractor cap 水係咁claim 錢以前lump sum 而家BQ error 所以可以係咁拎錢

求其比一個例子
第一：正常遲起貨係無得claim 錢之餘係仲要比人扣錢，叫做liquidated damage (LD)/ liquidated and ascertained damage (LAD)，因為contractor 遲業主要keep 住洗錢養住班顧問睇佢地做野，office 燈油火蠟而要洗多既錢業主係可以問contractor 拎番

咁大家成日講claim錢，幾時遲claim 到錢？有好多情況，其中一個最常見就係change in Employer's requirement，delay in Employer's agent呢類。簡單即係話如果有d野唔關contractor 事，係業主或業主代表遲咁contractor 係有權問番業主拎賠償，因為contractor 掉番轉因為業主問題要keep 住班伙記同office 燈油火蠟洗多左錢

咁上面講既employer ( or employer's agent) 問題有d乜？

例如今次non dredged reclamation 係工程顧問設計出來，contractor 係負責執行果個，咁做左出來發覺唔掂大家企左係度，對contractor 來佢已經做左合約要求既野。咁個設計唔得要改設計，要補飛，要遲，全部都係唔關contractor 事，contractor 要再花人力物力，時間物資去幫業主執手尾，咁要claim 係咪好合理？（假設個contractor d手工無問題完全係設計問題）

但可笑既係咁多年以來都未見過d工程顧問要孭飛（即係成日上新聞既Arup AECOM 果d)

利：真心左

D錢去左邊大家心照啦

佢有樣野講得好岩,做任何工程逾期竟然唔係承建商賠錢,而係個客繼續泵水.....荒謬

其實係 完全係利益輸送

價低者得呢樣多撚謝董建華啦
唔係佢搞呢樣野出黎都唔會變成咁

今次出問題好似係conteactor design

睇左咁耐仲終於有行內人講返個事實出來

事實係而家d顧問用超低價搶job 變相每一個人都要同一時間跟幾單project 令到design既質素下降 從而產生大量vo同eot比contractor claim

第二樣野 而家contractor要中標一定要以低於市價甚至低於成本價落標 而係中標後為左圍返皮就諗盡辦法claim vo 從而導至所謂超支

其實政府係投標前都有一個預算金額係度 但往往中標價會低過預算好多 所以你地見到不停超支其實只不過係contractor用vo將個標價claim去返市價水平

利申： 新入行 有錯請修正

其實大橋同高鐵係用咩contract?

Design fault L咩D呀大佬

大橋係design and build
所以最大問題都係價低者得

段估都係civil 1999

樓樓上個concept 有問題
個contingency fee 唔係拎來比人claim VO claim返去市價水平
一來合約無機制去比contractor 話佢落標時個價唔夠所以可以claim 番錢，其二，中左標所有contractor 都會諗辦法去claim 足合約條款下佢有權claim 既野

例如合約有Cost fluctuation adjustment，個玩法係合約要求contractor 落價時以今天市價去落標，到報行時，兩年後又好三年又好，d人工料錢上升定下跌都會相應係份合約加減，將個風險轉移比政府，contractor 從而可以預細d risk 咁條標就平d

宜家咩工程都延遲架啦
除左小型Project 公屋咪又係九成遲起貨

政府要求越黎越高
文件又越交越多
工人機器越黎越貴
安全越黎越嚴謹
標價根本追唔上市價
承建商賺唔到錢就更加度縮
慳埋慳埋呢度計果度計又點做工程？

判頭又係唔識諗
下下諗住賺到盡 少少蝕底就嘈怨巴閉
有啲野互惠互利架姐 大家長賺長有
到你迫死個Main Con
即係迫個Main Con 都郁鳩你姐

中國佬賺到錢
唔係冇理由
資源佢唔怕放
判頭唔聽話亦唔會比面你

蝕個啲九成同判頭講人情

學到野

我想問下而家超支係咪純粹因爲個design同埋份合約寫得差，有漏洞比contractor捉到從而claim vo？

仲有就係如果轉用NEC會唔會有改善呢?

留名學野

因爲好多設計（包括上面講嗰個）根本係d政府佬諗出黎, 話可以又快又平, 但又借顧問把口提出, 顧問又無骨氣, 明知唔work 都唔會撐, 如果真係逼死consultant 的話, consultant 就會供返d 政府佬出黎
顧問廢就好明顯係制度問題, 以前港英係分餅仔, 人人有job 有競爭,
依家低價搶job 造就aexom 做爛市, 單單job bid 完返黎唔擺resources. 其他consultant無job 又跟埋佢咁做. 搞到明明個市好好, d 工程師都係無錢賺 做既野又差 , 正正就係制度搞衰成個行業

笑咗

經歷過無端端成十年乜野都唔起,
大家都有個心態唔知政府又幾時發癲
當有得賺時要賺盡積殼防飢

其實基建對維持經濟好有用，特別係經濟唔好既時候

經濟唔好，私人市場唔夠job，就要靠基建去維持個建造業
而且經濟唔好，造價都比較平，因為佢地唔夠job就會mark低個價去搶job

但係十大基建推既時候，私人市場又興盛，更重要係澳門又搶人整酒店
成個建造業唔夠人，人工直線上升，搞到香港今日咁

21歲做3個月買撈就知咩事

有咩唔明
以前係英式管理
而家係支式管理
詳見支那各大城市渠務工程

仲有公屋大樓、地鐵隧道管道建設：
日資建築商 vs 中資建築商

係，主要係一開始政府個planning 有問題，你告contractor 罰佢錢，政府都一定輸。所以你問點解delay 唔通佢會認係自己planning 問題咩

所以政府每次答議員問題都係 嗰幾句, 或者啞口無言

另外有部份劉正光都講，個個只跟自己程序唔肯行快步

先唔講大橋，講d細單野
有時入料 A公司話俾 B公司聽 d 料過唔到消防
一就要出到cert証明，一就入第二款，A有比B新貨資料
咁 B 就話要番去研究，咁 B 就會做足全套
開會、格價，之後揀點做，過幾日之後決定問A有冇其他選擇
之後 A 又做全套，有排搞

問題黎啦，d料就急住要開工，人就預晒係到
原本個期就有齊師傅可以開工
你遲左幾日，就100%有師傅詐型或者唔得閒
你諗下，d 單全部一來一回就兩日，浪費幾多時間

試過裝修如果按期進行就晴天搞掂晒
點知比d on9野拖左一個星期
之後成個月間間斷斷咁陰天落雨，最後拖左成個月

有咩新技術新到可以連compaction都唔使做

我明點解我鄉下對面條高鐵點解一年搞惦